 \documentclass[12pt]{article}
 \usepackage[cp1251]{inputenc}
 \usepackage[russian]{babel}
 \usepackage{graphicx}
 \usepackage{amsfonts,amssymb,eucal,amsmath}

\textwidth 170 mm
\textheight 255 mm
\begin{document}
\voffset = -3.0 cm
\hoffset = -1.5 cm
\parindent = 35pt
\baselineskip 18pt
\sloppy
%\pagestyle{empty}


\newcommand{\msum}{\mathop{\sum}\limits}
\newcommand{\bN}{{\rm{\bf N}}}
\newcommand{\bZ}{{\rm{\bf Z}}}
\newcommand{\bQ}{{\rm{\bf Q}}}
\newcommand{\m}{\mathop{\rm mod}\nolimits M}
\newcommand{\rmod}{\mathop{\rm mod}\nolimits}
\newcommand{\nmod}[1]{\; {\mathop{\rm mod \;}\nolimits} #1}
\newcommand{\ndiv}[1]{\; {\mathop{\rm div \;}\nolimits} #1}
\newcommand{\rmin}{\mathop{\rm min}\limits}
\newcommand{\rmax}{\mathop{\rm max}\limits}
\newcommand{\rlog}{\mathop{\rm log}\nolimits}
\newcommand{\rlg}{\mathop{\rm lg}\nolimits}
\newcommand{\rln}{\mathop{\rm ln}\nolimits}
\newcommand{\Z}{{\rm {\bf Z}}}
\newcommand{\N}{{\rm {\bf N}}}
\newcommand{\R}{{\rm {\bf R}}}
\newcommand{\0}{{\rm {\bf 0}}}
\newfont{\wncyr}{wncyr10}



\large
%\normalsize





 \centerline{\bf Классическая классификация параллельных
архитектур}
\medskip

Самой известной классификацией параллельных компьютеров является
классификация (Флинн, 1966), основанная на понятиях "поток
команд"\ (последовательность команд одной программы) и "поток
данных"\ (последовательность данных, обрабатываемых одной
программой). Согласно этой классификации компьютеры разделяются на
четыре больших класса:

--- SISD (Single Instruction, Single Data --- одиночный поток команд,
одиночный поток данных). Это последовательные компьютеры, в
которых выполняется единственная программа. Например, классу SISD
принадлежат одноядерные персональные компьютеры. Вычисления в
SISD-компьютерах могут быть только последовательными.

--- МISD (Мultiple Instruction, Single Data ---
множественный поток (набор) команд, одиночный поток данных). Это
компьютеры, в которых один поток данных обрабатывается многими
процессорами.



 {\small
 \setlength{\unitlength}{1mm}
 %
 \begin{picture}(110,45)
 { \put(0,0){\begin{picture}(105,41) {
 %
 \put(40,35){\framebox(30,5){данные}}
   \put(55,35){\vector(0,-1){5}}
     \put(10,30){\line(1,0){90}}
 \multiput(10,30)(10,0){10}{\vector(0,-1){5}}
   \put(7.5,20){\framebox(5,5){п}}
   \put(17.5,20){\framebox(5,5){р}}
   \put(27.5,20){\framebox(5,5){о}}
   \put(37.5,20){\framebox(5,5){ц}}
   \put(47.5,20){\framebox(5,5){е}}
   \put(57.5,20){\framebox(5,5){с}}
   \put(67.5,20){\framebox(5,5){с}}
   \put(77.5,20){\framebox(5,5){о}}
   \put(87.5,20){\framebox(5,5){р}}
   \put(97.5,20){\framebox(5,5){ы}}
 \multiput(10,20)(10,0){10}{\vector(0,-1){5}}
   \put(7.5,5){\framebox(5,10){р}}
   \put(17.5,5){\framebox(5,10){е}}
   \put(27.5,5){\framebox(5,10){з}}
   \put(37.5,5){\framebox(5,10){у}}
   \put(47.5,5){\framebox(5,10){л}}
   \put(57.5,5){\framebox(5,10){ь}}
   \put(67.5,5){\framebox(5,10){т}}
   \put(77.5,5){\framebox(5,10){а}}
   \put(87.5,5){\framebox(5,10){т}}
   \put(97.5,5){\framebox(5,10){ы}}

}
\end{picture}}
%
}
\end{picture}

 }

%\normalsize


 На практике такие компьютеры не нашли широкого применения.
К MISD-компьютерам относятся некоторые спецпроцессоры, например,
для обработки одного потока сигналов на разных частотах, или для
обработки одного сообщения несколькими криптографическими
алгоритмами. Еще один пример -- синхронный перевод на несколько
языков.

--- SIМD (Single Instruction, Multiple Data ---
одиночный поток (набор) команд, множественный поток данных). Это
параллельные компьютеры, в которых выполняется единственная
программа, но каждая ее команда обрабатывает много чисел. К таким
компьютерам относятся векторно-конвейерные ЭВМ,  систолические
массивы, кластерные системы (если используется SPMD (Single
Program, Multiple Data) код), многоядерные персональные компьютеры
(если используется SPMD код), графические процессоры.

 Систолические массивы --- это массивы синхронно работающих
 простых процессоров, связанных коммутационной сетью.

 {\small
 \setlength{\unitlength}{1mm}
 %
\begin{picture}(60,50)
{ \put(0,-3){\begin{picture}(60,50) {
%
\multiput(12.5,45)(10,0){5}{\line(0,1){5}}
  \multiput(10,40)(10,0){5}{\framebox(5,5){}}
    \multiput(5,42.5)(10,0){6}{\line(1,0){5}}
\multiput(12.5,35)(10,0){5}{\line(0,1){5}}
  \multiput(10,30)(10,0){5}{\framebox(5,5){}}
    \multiput(5,32.5)(10,0){6}{\line(1,0){5}}
\multiput(12.5,25)(10,0){5}{\line(0,1){5}}
  \multiput(10,20)(10,0){5}{\framebox(5,5){}}
    \multiput(5,22.5)(10,0){6}{\line(1,0){5}}
\multiput(12.5,15)(10,0){5}{\line(0,1){5}}
  \multiput(10,10)(10,0){5}{\framebox(5,5){}}
    \multiput(5,12.5)(10,0){6}{\line(1,0){5}}
\multiput(12.5,5)(10,0){5}{\line(0,1){5}} }
\end{picture}}
%
}
\end{picture}
}

 Векторно-конвейерные ЭВМ -- это небольшое число (обычно до
32) мощных векторных процессоров, способных обрабатывать большие
наборы чисел с плавающей точкой. Векторные инструкции, оперирующие
массивами данных, позволяют эффективно загружать доступные
конвейеры. Главный процессор распределяет задания и данные между
векторными процессорами, координирует вычисления.

--- МIМD (Мultiple Instruction, Multiplele Data -- множественный поток команд,
множественный поток данных). Это компьютеры, в которых
одновременно выполняются несколько программ, обменивающихся
данными. Существует много компьютеров, использующих
MIMD-параллелизм. В качестве примера можно привести архитектуру
"гиперкуб", в которой каждый процессор связан напрямую с восемью
или более процессорами.

 Классификация Флинна используется и в настоящее время.
 Недостатком классификации является невозможность четко
 определить к какому классу отнести некоторые используемые
 на практике архитектуры. Например, векторно-конвейерные машины
 принято относить к классу  SIМD. Но если конвейерную обработку
 рассматривать как выполнение последовательности различных команд
 (операций ступеней конвейера) не над одиночным векторным потоком команд,
 а над множественным скалярным, эти машины можно отнести к классу MIMD.
 Кластерные системы и многоядерные персональные компьютеры также
 можно отнести к классу MIMD, если не используется SPMD
 код.
 Другим недостатком классификации Флинна
 является чрезмерная заполненность класса MIMD.

 Более поздние классификации пытались
 систематизировать архитектуры, которые по Флинну попадают в один класс,
 но совершенно различны по числу процессоров, природе и топологии
 связей между ними, способу организации памяти,
 технологии программирования.




%

\end{document}
